\documentclass[12pt,a4paper]{ctexart}

% === 包 ===
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cite}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}

\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}

% === 标题 ===
\title{扰流条件下超声波流量计的多声道\\积分模型与扰流补偿方法}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
超声波流量计在工业管道流量测量中应用广泛，其测量精度受管道截面流速分布不均和扰流件引起剖面畸变的双重影响。本文针对一台五声道超声波流量计，在无扰流工况和八种扰流工况下，研究多声道加权积分模型与扰流补偿方法。

从顺逆流传播时间差出发，推导了不依赖声速的单声道流速精确公式。基于Gauss-Jacobi数值积分理论，建立了五声道加权积分模型，权重由声道在截面中的几何位置和Gauss-Jacobi权函数积分确定。对比Phys6、OWICS、Lagrange和等权四套积分方案在全量159窗口上的误差表现——Phys6平均绝对误差0.181\%，系统偏差-0.136\%；Lagrange平均绝对误差0.184\%，系统偏差-0.008\%，两者均显著优于OWICS（0.506\%）和等权（0.637\%）。

在无扰流数据基础上，建立了零自由参数的物理驱动多声道流量估计模型，权重由拉格朗日基函数与Gauss-Jacobi权函数积分唯一确定，无需数据拟合。留一日期交叉验证表明模型跨日期泛化稳定，各日期平均绝对误差在0.10\%--0.39\%之间。针对有扰流工况，提出了基于AB不对称度和旋流代理指标的双层在线识别架构，第1层以双阈值判定扰流存在性，第2层通过层次聚类和Mahalanobis距离判别扰流类型并施加分段补偿。

模型评价表明，零参数物理模型在无扰流工况下精度达到基础方法最优水平。D0校准（LOFPO口径）$u_L=0.033\%$达标，分层模型嵌套LODO下取得10/30组通过、$u_r=0.112\%$、$u_d=0.233\%$。扰流检测特征效应量超过30，D0与扰流在当前样本中完全可分。

\medskip
\noindent\textbf{关键字}：超声波流量计；Gauss-Jacobi数值积分；多声道加权；扰流检测；流量补偿
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

% === 正文 ===
\input{sections/01_problem_analysis}
\input{sections/02_model}
\input{sections/03_solution}
\input{sections/04_results}
\input{sections/05_conclusion}

% === 参考文献 ===
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{ref}

\end{document}
