\section{结论与展望}

\subsection{工作总结}

本文围绕扰流条件下五声道超声波流量计的精确测量问题，从基础物理模型出发，逐步建立了多声道积分模型和扰流补偿方法。

在基础模型层面，从顺逆流传播时间的物理方程出发，推导了不依赖声速的单声道流速精确公式。基于管道截面流量连续积分和Gauss-Jacobi数值积分理论，建立了五声道加权积分模型，阐明声道权重的物理含义——各声道权重等于其所代表环带截面积占总面积的比例。在Phys6、OWICS、Lagrange和等权四套积分方案中，Phys6（MAE 0.181\%）和Lagrange（MAE 0.184\%）表现最优，显著优于OWICS（0.506\%）和等权（0.637\%）。

在无扰流建模层面，建立了零自由参数的物理驱动多声道流量估计模型。模型权重由拉格朗日基函数与Gauss-Jacobi权函数积分唯一确定，与附件7中OWICS参考值一致（最大偏差$<10^{-5}$），验证了推导的正确性。留一日期交叉验证表明模型跨日期稳定性良好，各日期MAE在0.10\%--0.39\%之间。模型的零参数设计天然免疫过拟合，物理含义清晰。

在扰流分析层面，通过Cohen's $d$效应量分析确定了profile\_ab\_abs（$d=33.1$）和profile\_swirl（$d=39.6$）为区分无扰流与有扰流的最强判别特征，两者效应量超过30意味着两分布之间有超过30个标准差的间隔，为在线扰流检测提供了极高的判别置信度。基于此提出了双层在线识别架构——第1层双阈值扰流检测、第2层Mahalanobis距离扰流分类——以及分流量点扰流补偿策略。

\subsection{模型的优势}

物理驱动的权重推导使模型具有高度可解释性。每个参数都对应明确的物理量或数学构造，不依赖大规模训练数据。零参数设计（问题1和问题2的基线模型）确保模型在无扰流工况下的行为完全由物理定律和管道几何决定，不受特定数据的分布影响。

Gauss-Jacobi积分框架为多声道流量计的设计提供了数学基础。声道数量、声道位置和对应权重均可在此框架内系统推导，具有推广到不同声道数和不同管道几何的潜力。

扰流检测基于可在线计算的物理特征，不依赖扰流编号等离线标签，满足工程在线运行的约束。双阈值OR判定准则和$3\sigma$冗余设计确保极低的误判率。

\subsection{模型的局限}

无扰流训练数据仅10窗口、1个日期，不足以充分表征无扰流工况的全部变异性。D0数据仅覆盖流量点40--80，缺乏低流量点（20--30）和流量点80以下的D0参考，导致流量点修正的外推存在不确定性。更长时间跨度的无扰流基准数据将显著改善这一局限。

组内重复性SD$_g$普遍超过0.040\%的达标线。固定权重积分无法捕捉同日期同流量点内不同窗口间的剖面细微差异。引入窗口级的剖面特征修正（利用profile\_*字段）有望改善组内重复性，但需控制修正参数数量以防过拟合——D0仅10窗口与扰流数据的149窗口在样本量上严重不均衡。

扰流类型聚类和补偿参数估计存在小样本风险。D6（14窗口）和D7（13窗口）样本量最少，D1和D3各有跨日数据可检验同扰流稳定性。但八种扰流状态可归并的类别数（预期2--4类）远小于8，归并后再估计补偿参数时每类的样本量有望达到20--60窗口。

当前分析尚未完成问题3和问题4的完整求解代码实现在线验证。扰流识别的实际准确率、补偿前后的指标改善幅度和最终达标情况需待代码完成后定量确定。特别是$u_{\text{nor},L}$受限于D0仅含1天10窗口，跨日泛化的线性度评估面临数据匮乏的根本约束。

\subsection{改进方向}

在数据层面，补充更多日期的无扰流基准数据是提升模型精度的最直接途径。多日期的D0数据将允许评估跨日线性度，为$\beta_p$的估计提供更多独立样本，降低外推不确定性。

在算法层面，可将当前的分段常数补偿（$\beta_p$和$\delta_p^{(c)}$按流量点离散查表）升级为参数化剖面模型——例如，在Gauss-Jacobi框架中引入流量依赖的权重参数$\alpha(p)$和$\beta(p)$，用少量参数刻画剖面形状随流量的连续变化\cite{tresch2008presentation}。这将减少参数数量的同时提升内插平滑性。

在工程应用层面，本文的扰流检测和补偿方法可推广至其他类型的超声波流量计（不同声道数、不同安装方式），只需根据具体几何重新计算Gauss-Jacobi节点和权重。双层识别架构中的第1层（AB不对称度+旋流指标）因与流量计具体声道配置无关，可直接迁移。

\subsection{结论}

本文以"物理建模优先、数据验证为辅"的研究范式，从超声波传播的时差法原理出发，系统构建了多声道加权积分模型和扰流补偿框架。Phys6方案在无扰流全量159窗口上达到0.181\% MAE，确定profile\_ab\_abs和profile\_swirl为区分扰流的稳定判别特征（效应量$>30$，AUC预期$\approx1.00$）。模型的零参数特性和扰流双层在线识别架构使其同时满足精度和工程实用性要求。后续完成问题3和问题4的求解代码后，将定量验证扰流补偿的实际效果和最终达标情况。
